## qemu IOMMU 的設置

- IOMMU，Input-Output Memory Management Unit，輸入輸出內存管理單元，
  是一種硬件組件或虛擬化技術，用於在計算機系統中管理和保護設備對內存的訪問

- 使用場景
  
  IOMMU 用於管理設備的內存訪問。它可以重新映射設備請求的內存地址，提供更好的安全性和穩定性。
  主要用於防止設備直接訪問主機內存的敏感部分，從而提高系統的安全性。

  允許虛擬機安全地訪問硬件設備，而不會干擾其他虛擬機或主機系統。提供 DMA（直接內存訪問）保護，防止設備執行未授權的內存操作。

  <font color=blue>IOMMU 和 PCI Passthrough 的關係</font>
  
  `IOMMU 通常是 PCI Passthrough 的前提條件`。在實現 PCI Passthrough 時，需要使用 IOMMU 來確保設備的內存訪問安全和正確。
  PCI Passthrough `允許虛擬機直接訪問主機的物理 PCI 設備`。這意味著虛擬機可以像主機一樣完全控制該設備。

  IOMMU 提供了虛擬化環境中的`內存隔離和地址轉換機制`，而 PCI Passthrough 則`實際執行設備的直接訪問`。

- IOMMU的功能
  - 地址轉換：IOMMU可以將設備使用的虛擬地址轉換為物理內存地址，
    對於需要大量內存並且設備和操作系統之間有複雜內存管理需求的場景非常有用。

  - 內存保護：通過使用IOMMU，系統可以設置權限，限制設備對內存的訪問範圍，防止設備訪問未經授權的內存區域，從而提高系統的安全性。

  - 設備虛擬化：在虛擬化環境中，如使用QEMU/KVM時，`IOMMU使虛擬機可以直接訪問物理設備`，
    同時確保不同虛擬機之間的隔離。這對於實現高性能和安全的設備虛擬化非常重要。

  - IOMMU需要通過VT-d或AMD-Vi來實現，才能允許虛擬機直接訪問主機硬件設備，同時通過IOMMU確保安全性和內存保護。

- 使用 IOMMU 的優缺點

  - 優，安全性增強：IOMMU通過內存地址轉換和權限管理，`防止設備訪問未經授權的內存區域，從而提升系統安全性`，
    尤其是在多用戶或多虛擬機環境中。

  - 優，設備虛擬化：IOMMU允許虛擬機直接訪問物理設備（設備直通），`提高了虛擬機的I/O性能`。
    這對需要高性能I/O操作的應用程序非常重要，如數據庫、網絡設備等。

  - 優，內存管理：IOMMU提供更靈活的內存管理，通過地址轉換簡化設備驅動程序的編寫，減少內存碎片，`提高內存利用率`。

  - 優，錯誤隔離：IOMMU可以`隔離設備產生的內存錯誤`，避免影響到整個系統的穩定性。

  - 缺，性能開銷：啟用IOMMU會帶來一定的性能開銷，特別是在高負載情況下，`由於地址轉換和內存保護機制的引入，可能會導致性能下降`。
  - 缺，複雜性增加：`配置和管理IOMMU增加了系統的複雜性`，需要在BIOS/UEFI、操作系統和虛擬化平台上進行多項設置。
  - 缺，硬件兼容性：並非所有硬件設備和驅動程序都完全支持IOMMU，`有些設備可能會出現兼容性問題，需要進行額外的配置或調整`。
  - 缺，`某些設備驅動程序可能不完全支持IOMMU`，導致設備無法正常工作或性能下降
  - 缺，如果內核或BIOS中啟用了與IOMMU相關的其他功能（如內存加密、某些電源管理功能），可能會產生衝突，需要進行相應的調整
  - 缺，在某些情況下，`啟用IOMMU可能會與其他虛擬化功能（如內存共享、動態內存分配）產生衝突`，導致這些功能無法正常工作或性能下降
  - 缺，`使用GPU直通（如VFIO）時，IOMMU的配置需要非常精確`，任何配置錯誤都可能導致GPU無法正常工作或虛擬機無法啟動

## 啟用 IOMMU on linux

- 啟用IOMMU，需要本機BIOS、本機OS、qemu，三者都做了相應的設置

- 設置，BIOS的設置，需要啟用`VT-d/AMD-Vi`

- 設置，本機OS的設置，
  - 在GRUB的配置中需要添加，`"GRUB_CMDLINE_LINUX="intel_iommu=on"`或`"GRUB_CMDLINE_LINUX="amd_iommu=on"`
  - 在linux內核中需要啟用下面模組
    ```
    sudo modprobe vfio
    sudo modprobe vfio-pci
    sudo modprobe vfio_iommu_type1
    ```
- 設置，qemu的設置
  ```
  qemu-system-x86_64 -enable-kvm -m 4G -smp 4 \
    -device intel-iommu,intremap=on \
    -device vfio-pci,host=01:00.0
  ```

- 驗證IOMMU是否啟用，`$ dmesg | grep -e DMAR -e IOMMU`